\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\title{Introdução ao estudo dos QTLs (Locos de Caracteres Quantitativos)}

\author{
Prof. Dr. Sergio Russo Matioli \\
Departamento de Biologia, IB USP \\ 
Introdução ao estudo dos QTLs (Locos de Caracteres Quantitativos) \\
http://adi-38.bio.ib.usp.br/QTL2001/index.html}

\date{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Aspectos históricos}

Como a reunião dentro da qual esse curso é oferecido é dedicada ao "Século da Genética", cabe aqui a inserção desse assunto no contexto daquilo que o século XX viu acontecer na Ciência da Hereditariedade. Retrocedamos então ao ano de 1900 (que na verdade é o último ano do século XIX), quando as leis de Mendel foram redescobertas. A tradução do trabalho de 1866 de Mendel pode ser vista aqui. Três botânicos (Karl Correns da Alemanha, Hugo De Vries da Holanda e Erich von Tschermak-Seysenegg da Áustria), a partir de experimentos envolvendo cruzamentos com plantas, chegaram independentemente às mesmas conclusões que o monge austríaco havia  chegado em 1866, ou seja, depois de 34 anos. O ano de 1900 costuma ser considerado como o marco da origem daquilo que se convencionou chamar de "Genética moderna". O intervalo de tempo entre a publicação das proposições de Mendel e de sua aceitação pela comunidade científica atesta que as idéias do pesquisador austríaco eram por demais avançadas para seu tempo. A grande novidade introduzida por Mendel nas suas interpretações dos resultados dos cruzamentos referem-se ao emprego de um raciocínio matemático-probabilístico em Biologia, que não era de costume. A associação do raciocínio matemático com fenômenos biológicos acompanhou a Genética desde então.  Esses pesquisadores concluíram que os caracteres que eram herdados de uma geração para outra o faziam por intermédio de fatores particulados que ocorriam aos pares. Embora as leis da hereditariedade sejam hoje consagradas, especialmente a primeira lei de Mendel, e são ministradas em todos os programas de ensino de Biologia ou Ciências, as conclusões desses geneticistas não foram aceitas imediata e completamente. No começo do século XX os conceitos de "mistura de sangue" para a explicação de fenômenos hereditários estavam amplamente arraigados. Para entendermos como esses conceitos têm sua força, basta atentarmos para alguns termos que são empregados até hoje, tais como "puro-sangue", "sangue azul", etc. Havia, no começo do século XX outras maneiras de se interpretar o fenômeno da hereditariedade, inclusive com a proposição de outras leis. O pesquisador britânico, Francis Galton, a partir de estudo com pares pais-filhos, propôs a "lei da regressão para a mediocridade".  Vamos então aqui esquematizar a primeira lei de Mendel e a lei de Galton: \\

1a. lei de Mendel: \\

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/erv.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}

Nessa figura está representada a interpretação dada por Mendel a partir dos resultados obtidos a partir de cruzamentos realizados entre "linhagens puras", ou seja, linhagens que apresentavam apenas ervilhas com a cor verde ou apenas com a cor amarela. Na primeira geração (F1), as plantas descendentes dos cruzamentos apresentavam a cor de apenas um dos progenitores, sendo essa denominada "dominante" e a outra de "recessiva". Quando as plantas F1 eram cruzadas entre si, reaparecia a característica recessiva, em 1/4 dos descendentes. Esse fenômeno repetiu-se para mais seis outras características analisadas por Mendel. A interpretação, apresentada no esquema acima era a de que haveria dois fatores para cada característica. \\

Lei da regressão para a mediocridade de Galton: \\

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/regmed.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}

No gráfico acima está representada a relação entre pais e filhos de uma variável métrica (por exemplo, altura). A linha azul representa o esperado se os filhos tivessem exatamente o valor da média dos pais. Note que pais que apresentam valores maiores da característica têm descendência com um valor médio da característica menor que a média observada daquela medida entre os pais. Por outro lado, os pais que tem o valor menor da característica têm os filhos com valores maiores que aquele da mádia entre os pais. Por isso a lei foi chamada de "regressão para a média". Como curiosidade, o método estatístico de ajuste de linhas pelo método dos mínimos quadrados é até hoje chamado de "regressão linear" por um dos seguidores de Galton, Pearson. O índice r que mostra quão bem os pontos experimentais se ajustam a uma reta é o coeficiente de regressão linear de Pearson.

\subsection{Galtonistas X Mendelistas}

Os resultados e suas interpretações aparentemente antagônicas originaram uma disputa de natureza científica que durou as primeiras décadas do século XX. Essa disputa teve importância na discussão a respeito do processo de evolução biológica, pois Charles Darwin, um dos criadores da teoria da evolução por seleção natural junto com Alfred Russell Wallace,  também inglês, acreditava que a evolução por seleção natural era um processo que ocorria sobre a variação genética de natureza contínua, sendo portanto um processo gradual. Hugo De Vries foi um dos proponentes da teoria alternativa de "evolução por saltos", através de mutações de grande efeito, onde o processo não seria gradual. Havia ainda outros fatores envolvidos na disputa. De Vries, Wilhelm Johannsen e Wiliam Bateson são conhecidos como os "mendelistas de primeira hora", envolvidos com a divulgação da herança particulada. Galton era inglês e primo de Charles Darwin, fundou a escola biométrica  com cientistas do porte de Karl Pearson, que desenvolveu métodos estatísticos usados até hoje, tornando a Inglaterra um reduto daqueles que estudavam herança de caracteres métricos. Os geneticistas mais ativos nos experimentos que dissecavam as leis de Mendel eram liderados principalmente pelo  americano Thomas Hunt Morgan (originariamente embriologista). Essa diferença em termos da localização dos centros de pesquisa adicionava um sabor de regionalismo na disputa. Além do aspecto de regionalismo, Francis Galton esteve ativamente envolvido na prática da eugenia (um termo por ele cunhado, literalmente "genes bons"), que propunha o melhoramento genético da espécie humana. A eugenia chegou a se tornar uma prática popular nas primeiras décadas do século, inclusive com a publicação especializada, "Journal of Eugenics", fundada por Galton. Os exageros das práticas eugênicas (por exemplo as práticas adotadas pelos nazistas na Alemanha e as esterilizações em massa nos Estados Unidos) ocasionaram o abandono desse tipo de prática, que é mal vista até os dias de hoje. Uma breve história dos movimentos eugenistas na América do Norte e na Europa pode ser encontrada aqui. 
Mas a disputa não era essencialmente regional ou política, envolvia um grande embate no campo científico. A seleção natural ou artificial em caracteres de natureza contínua foi posta à prova através de experimentos por diversas vezes. O grande geneticista dinamarquês, Wilhelm Johannsen, que cunhou os termos "gene", "genótipo" e "fenótipo" verificou experimentalmente a falta de resposta à seleção através de tentativas de seleção em plantas previamente endocruzadas sem ter se apercebido que estas não apresentam obviamente variabilidade genética. O termo "fenótipo" foi cunhado por Johannsen devido ao reconhecimento da importância do ambiente nas características que apresentam variação contínua.  Morgan chegou a afirmar em 1932 que "A implicação da teoria de seleção natural de que selecionando-se os indivíduos mais extremos da população, a próxima geração mover-se-á  na direção selecionada, é agora reconhecida como errada". Esse tipo de afirmação que contrariava  a observação talvez milenar da prática do melhoramento genético de plantas e animais ilustra bem o abismo conceitual que existia entre aquilo que atualmente se chama de genética quantitativa e a genética mendeliana.

\subsection{A síntese}

Em 1866, no mesmo trabalho em que propôs suas leis, Mendel já havia percebido que, nos resultados do cruzamento entre duas espécies de Phaseolus, poderia haver a contribuição de dois fatores diferentes para a mesma característica, no caso a cor das pétalas e das sementes. O próprio Bateson chegou a reconhecer a existência de muitos genes para uma mesma característica como sendo uma das possíveis resoluções do conflito a respeito da natureza da variação contínua. Entretanto, a primeira demonstração experimental de que os caracteres mendelianos poderiam estar envolvidos na variação contínua foi feita pelo botânico sueco Nilsson-Ehle com cruzamentos envolvendo trigo, entre 1908 e 1911. Outros pesquisadores chegaram independentemente à mesma conclusão em 1910, através do estudo  de variação contínua em milho (Edward East, um químico americano) e através do estudo da cor da pele humana (Charles Davenport, um eugenista americano).  Em 1908, dois pesquisadores chegaram, independentemente, à conclusão de que não haveria necessidade de que uma população mantivesse as proporções 3:1 no caso de características mendelianas, como chegou a ser proposto na época. Godfrey Harold Hardy, o mais importante matemático inglês deste século publicou um artigo demonstrando que as freqüências dos genótipos não se alterariam ao longo das gerações pelo simples fato de que apresentavam herança mendeliana. Wilhelm Weinberg (1862-1937), um médico alemão preocupado com a herança do potencial de gerar filhos gêmeos em humanos, também chegou às mesmas conclusões. Os modelos desses dois pesquisadores resultaram naquilo que se conhece hoje como equilíbrio de Hardy-Weinberg. Em 1918, o geneticista inglês Ronald Alymer Fisher, que prestava assessoria estatística (tendo inventado muitos procedimentos fundamentais para essa área da matemática, tal como o teste exato de Fisher e a análise de variância) para uma estação experimental de agricultura, publica um trabalho que é considerado como a formalização da síntese entre o mendelismo e a biometria. Fisher, junto com o geneticista americano Sewall Wrigth e o inglês John Burdon Sanderson Haldane construíram os pilares da Genética de populações. Essa área da Ciência, nascida no século XX, além de fornecer subsídios sólidos para toda a genética do melhoramento animal ou vegetal, também forma a base da teoria sintética da evolução.

\subsection{Os locos de caracteres quantitativos}

Embora seja um campo de pesquisa muito ativo na atualidade, a tentativa de identificar locos com efeito sobre caracteres quantitativos remonta quase ao princípio da Genética clássica. O que existe hoje é devido à enorme disponibilidade de marcadores moleculares, associado a um grande conhecimento do papel de locos individuais em muitos fenótipos. Os locos de caracteres quantitativos, que podem ser localizados graças à ligação genética com os marcadores têm a sigla QTL, do inglês Quantitative Trait Loci. Esta metodologia pode ser considerada como o coroamento da síntese entre a genética mendeliana e a genética quantitativa.

\section{Conceitos básicos em Genética quantitativa}

\subsection{Genótipos, fenótipos e ambiente}

O conceito mais fundamental em Genética quantitativa pode ser representado através da seguinte fórmula: \\

$ P = G + E $ \\

Onde P é o fenótipo (do inglês phenotype), G é genótipo (também do inglês genotype) e E é o ambiente (environment em inglês). 
Os valores P, G e E podem ser expressos em quaisquer unidades que representem uma propriedade biológica que possa ser medida de maneira contínua, tal como peso, altura, idade na primeira reprodução, teor de gordura, amplitude de resistência à temperatura, etc. Muitas vezes, medidas de propriedades que não são propriamente contínuas, como tamanho da prole ou número de sementes por espiga.  Embora a rigor não possam ser definidas como tendo variação contínua, podem ser expressas dessa maneira, como uma aproximação. 
Na prática, uma maneira de verificarmos experimentalmente esses valores de forma direta seria tomando um conjunto de indivíduos com um mesmo genótipo e medirmos o que acontece em cada um dos ambientes cujo efeito desejamos avaliar. Imagine o seguinte experimento hipotético:

Uma amostra de propágulos de plantas que se reproduz vegetativamente é obtida de uma única planta e constitui-se portanto em um conjunto de indivíduos geneticamente idênticos. No caso de animais poderíamos pensar em um conjunto de indivíduos que vêm de muitas gerações de cruzamento entre irmãos ou, mais modernamente, sejam clones de um único animal. Dispomos amostras dessas plantas simultaneamente em estufas iguais e deixamos crescer. Cada uma das estufas conterá quantidade diferente de um determinado tipo de adubo. Suponha que os resultados, em termos de altura de plantas, em cm, seja o seguinte: \\ 

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Adubo & Sem adubo & 1 dose & 2 doses & 4 doses & 8 doses \\ 
\hline 
Altura média & 23.3 & 28.7 & 32.6 & 32.5 & 32.6 \\ 
\hline 
Variância & 4.5 & 5.2 & 6.1 & 6.0 & 6.2 \\ 
\hline 
\end{tabular} \\

Imediatamente observamos que colocar mais que 2 doses de adubo não resultará em aumento do tamanho e será apenas um desperdício desse insumo caro e talvez poluente. Imediatamente também observamos que a fórmula 1.1 não tem aplicação direta com a causa ambiental diretamente, em termos quantitativos! O item "E" significa um termo que tem valor numérico correspondente ao efeito, no fenótipo, de um determinado conjunto de condições ambientais. 
O valor "G", na fórmula 1.1 é também relativo, pois não é possível haver o desenvolvimento de qualquer ser vivo sem ambiente algum! Mas podemos arbitrar um ambiente padrão. No caso, podemos adotar o ambiente "sem adubo" como o ambiente padrão. Assim teremos: \\

G = 23,3 cm \\

E(sem adubo) = 0,0 cm \\
E(1 dose) = 28,7-23,3 = 5,4 cm \\
E(2 doses) = 32,6 - 23,3 = 9,3 cm \\ 
E(4 doses) = 32,5 - 23,3 = 9,2 cm \\
E(8 doses) = 32,6 - 23,3 = 9,3 cm \\

Outra observação que podemos fazer a partir dos resultados desse experimento hipotético diz respeito à segunda linha. Nela, está representada a variância da medida obtida nas várias plantas de cada estufa. Matematicamente, a variância pode ser expressa como:\\
     
${ \sigma  }^{ 2 }=\frac { { \sum _{ i=1 }^{ n }{ { ({ x }_{ i }-\bar { x } ) }^{ 2 } }  } }{ n-1 }$\\

Esse valor nos dá a idéia de quanta variação existe em nossa amostra. Ora, se as plantas são geneticamente iguais, foram crescidas na mesma estufa, com a mesma quantidade de adubo, por que então elas são diferentes? Isso deve-se provavelmente a causas ambientais que fugiram ao nosso controle, tais como diferenças de temperatura , insolação, etc. que existem normalmente dentro da estufa.

     Este método é restrito aos casos onde podemos conseguir individuos geneticamente identicos. Isso nem sempre é possível. Na maioria dos estudos em genética quantitativa os valores P, E e G não são utilizados diretamente, mas sim suas variâncias, ou seja:\\

${ V }_{ p }={ V }_{ g }+{ V }_{ e }$\\

Onde Vp é a variância fenotípica (ou total, aquela que pode ser medida), Vg é a variância genotípica e Ve é a variância ambiental. 
     Isso serve para populações. Normalmente se trabalha com amostras, a relação deveria ser expressa em termos de s2. Mas continuaremos a utilizar a notação V para a representação de variância pois estaremos apresentando conceitos.

\subsection{Decomposição das variâncias}

     A variância total tem a propriedade muito útil que é a de ser decomposta em subcomponentes. A fração da variância total ou fenotípica que nos é mais interessante é a variância genética. Antes de fazermos a decomposição propriamente dita, vamos entender como pode ser a contribuição dos alelos na composição dos genótipos em organismos diplóides. Para isso, podemos representar uma linha (onde cada ponto representa um valor resultante da contribuição do genótipo na variável quantitativa ou métrica), imaginando um loco com segregação de dois alelos (A e a):
     
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/lingen1.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}

     
     Acima estão representados os valores correspondentes aos genótipos homozigotos no valor médio que eles produzem no valor da variável métrica. Se houver codominância, o heterozigoto apresentará um valor que é a média aritmética dos valores dos homozigotos:
     
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/lingen2.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}

     
     Nesse caso, o efeito do gene é dito aditivo, pois cada a que existe adiciona um valor v ao genótipo base AA. 
     No caso de dois locos segregando com aditividade, teríamos 5 classes genotípicas:
     
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/aditiv2l.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}
     
     E no caso de três locos, ficarámos com 7 classes de valor:
     
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/aditiv3l.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}
     
     Conforme o número de locos com alelos de efeito aditivo segregando maior será o número de classes intermediárias.
Dominância

     Se há dominância completa, a linha de valores fenotípicos ficará assim:
     
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/lingen3.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}
     
      No caso de dois locos com efeito de dominância segregando teremos três classes:
      
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/domin2l.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}
      
      E no caso de três locos com dominância total teremos 4 classes:
      
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/domin3l.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}
      
      Pode ainda haver dominância parcial, nesse caso a linha de valores genotípicos seria:
      
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/lingen4.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}
      
      No caso acima, os valores genotípicos para 2 ou mais locos apresentariam um padrão intermediário entre os casos de aditividade e dominância completa. 
     Pode ainda haver o fenômeno de sobredominância. Nesse caso o heterozigoto apresenta um valor que não está compreendido entre os valores dados pelos homozigotos (para simplicidade mostraremos aqui valores iguais para os hmozigotos, mas eles podem ser diferentes e mesmo assim haver sobredominância). Teríamos então:
     
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/lingen5.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}

     
     Com sobredominância em dois locos, a distribuição dos valores genotípicos seria:
     
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/sobre2l.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}

     
     E com três locos:
     
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/sobre3l.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}

     
\subsection{Epistasia}
     Epistasia é o resultado da interação entre dois ou mais locos. Nesse caso não há sentido em falarmos dos efeitos epistáticos em um loco apenas. Existem muitos tipos de interações possíveis. Elas podem ser o resultado de locos diferentes correspondentes a enzimas que atuam numa mesma via metabólica, de complexos sinalizadores-receptores, de complexos de regulação gênica, complexos que atuam em mecanismos de desenvolvimento embrionário, etc. Como os organismos que existem atualmente são o resultado de 4 bilhões de anos de evolução biológica, é razoável supormos que os fenômenos epistáticos são o resultado de coevolução de genes que coexistiram em um mesmo organismo por muito tempo e é natural que seus complexos metabólicos estejam ajustados para funcionar bem devido ao processo de seleção natural. Falar disso é falar da existência de complexos gênicos coadaptados. Muitas vezes, nos processos de domesticação, ou mesmo em processos naturais, há a ocorrencia de introgressão ou hibridação. Neste caso há ruptura ou integração de complexos gênicos coadaptados, provocando depressão ou heterose respectivamente. Esse normalmente é um material rico para melhoramento genético ou mesmo para evolução. 
     Para podermos exemplificar o que dissemos acima, representaremos os efeitos de epistasia em um caso onde há valores maiores onde há simultaniedade de ocorrencia de genes que vieram de um mesmo parental. para dois locos teremos:
     
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/epis2l.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}
     
      E para três locos:
      
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/sobre3l.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}
      
      Havendo epistasia, pode ocorrer variação genética importante para um determinados caráter sem que a seleção baseada em caracteres aumente o valor genotípico da população selecionada. No caso de interação entre dois locos em um modelo de epistasia temos: 
      
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/epistpicos.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}
      
      No caso acima, a seleção para valores maiores têm três pontos de máximo com freqüências gênicas fixadas. Há dois pontos de mínimos, onde, em um deles, as freqüências são fixadas e, em outro, há polimorfismo. 
Então a variação genética entre indivíduos de uma população certamente será o resultado da variação genética devido aos efeitos de aditividade, dominância, sobredominância e epistasia. Em termos de variância, teremos:\\

${ V }_{ p }={ V }_{ a }+{ V }_{ d }+{ V }_{ s }+{ V }_{ i }+{ V }_{ e }$\\

Essa fórmula é igual à formula 1.3, onde ${ V }_{ g }$ foi substituído por ${ V }_{ a }+{ V }_{ d }+{ V }_{ s }+{ V }_{ i }$ (respectivamente: variância genética aditiva, variância genética por dominância, variância genética por sobredominância e variância por interação).

     Para os programas de melhoramento genético, normalmente a variância genética aditiva é a mais importante, pois é aquela cujos efeitos de seleção são mais previsíveis. Por isso, a relação entre a variância genética aditiva e a variância genética fenotípica tem um nome especial, que é a herdabilidade. Esse valor é expresso por h2 que é portanto definido por:\\
     
${ h }^{ 2 }=\frac { { V }_{ a } }{ { V }_{ p } } $\\
     
     Para termos idéia da importância da herdabilidade na genética quantitativa, em programas de seleção é esse valor que nos permite prever a resposta que uma determinada intensidade de seleção é aplicada em uma população. 
IMPORTANTÍSSIMO: A herdabilidade é válida apenas para a população na qual ela foi medida, pois depende da arquitetura genética e das frequências gênicas da população.

\subsection{Resposta à seleção}

     A intensidade de selação refere-se à diferença entre a média da população e a média dos indivíduos que foram escolhidos para se reproduzir. Temos então:
     
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5] {imagens/respsel.png}
\caption{???}
\label{p_distr_lamina}
\end{figure}
     
\section{Arquitetura genética}

Se desde os anos 1970 se fala muito em engenharia genética, sem dúvida nenhuma os anos 1990 viram o ramo "Arquitetura genética" se desenvolver rapidamente. Ao contrario da relação engenharia (como construir) e arquitetura (como construir bem), a arquitetura genética estuda a maneira como os genes que tem efeito sobre caracteres fenotípicos, assim como de seus alelos, estão distribuídos no genoma e nas populações. O termo pode ser melhor entendido através de alguns modelos a respeito da influência de diferentes genes sobre um caráter métrico ou quantitativo.

\subsection{Arquitetura genética do Tipo 1}

     Nesse modelo, existem muitos genes distribuídos ao longo do genoma e cada um deles apresentam alelos cujo efeito no genoma é muito pequeno. Esse é o modelo clássico de Fisher, que permeou a Genética quantitativa durante muito tempo.

\subsection{Arquitetura genética do Tipo 2}

     Nesse modelo, existem poucos genes onde cada um deles apresenta alelos cujo efeito no genoma é apreciável. Esse modelo é mais próximo do pensamento mendelista, com alguma modificação por parte de Wright, que adiciona um série de interações epistáticas.

\subsection{Arquitetura genética do Tipo 3}

     Nesse modelo estão incluídos organismos que tem parte ou todo o genoma duplicado ou multiplicado. A existência de duplicações gênicas é agora reconhecida como sendo mais regra do que exceção, depois da publicação dos resultados de sequenciamento de genomas inteiros.

\subsection{Arquitetura mista}

     Embora isso seja bastante especulativo, o mais provável é que talvez não haja um tipo de arquitetura predominante por tipo de caráter ou de organismo, a arquitetura genética talvez seja o resultado de uma combinação de forças seletivas que ocorreram no passado de cada uma das espécies.

\subsection{Locos ou alelos?}

     Normalmente se fala em "locos de grande efeito" para se designar locos onde alelos que estejam segregando causem diferenças grandes nos diversos genótipos. Isso não é absoluto de forma alguma. Vamos supor que exista, em uma população, no loco A, dois alelos: A1 e A2 de tal forma que as diferenças causadas pelos genótipos sejam mínimas. Em uma outra população pode haver, no memso loco, os alelos A1 e A3, de tal forma que, por exemplo, indivíduos A3A3 sejam muito diferentes com relação aos indivíduos A1A1 e A1A3. Pode haver ainda, em uma terceira população, um outro alelo, A4, que segregue onde os genótipos sejam tão diferentes que suas diferenças fenotípicas sejam, em média, maior que 3 desvios padrões, ou seja, apresentam variação descontínua! Isso é possível perfeitamente, e existem vários exemplos. Isso acontece porque a variação genética pode ocorrer tanto em posições do gene sem diferenças fenotípicas (variação neutra) até causando a própria inatividade da molécula, pois as mutações podem ocorrer em posições críticas da molécula. Ainda pode haver polimorfismos de pequeno efeito em certas condições ambientais mas que apresentem grandes diferenças fenotípicas em condições ambientais diferentes. 

\section{Marcadores moleculares}

 Para que se possa empreender um estudo de QTLs, é fundamental que se disponha de um conjunto de marcadores genéticos. No caso da estratégia dos locos candidatos, além do conhecimento prévio da função dos genes envolvidos na característica fenotípica que se deseja estudar, é fundamental que se disponha de meios para a caracterização dos alelos desses locos que estejam segregando na população ou linhagens estudadas. 
     Atualmente se dispõe de um grande arsenal de métodos para a análise de marcadores moleculares, entretanto, falaremos apenas sobre aqueles que são mais empregados. A maioria dos métodos de detecção de polimorfismos moleculares emprega a técnica de eletroforese, cujos princípios estão ilustrados na figura abaixo: 
     
FIGURA

     Na figura acima estão representadas as diferentes propriedades das macromoléculas e como estas influem na migração sob um campo elétrico em um meio gelatinoso ou poroso.  Diferenças de tamanho, carga elétrica ou forma podem ser responsáveis por diferenças em migração. 
    A migração de moléculas que diferem em tamanho e com forma semelhante (esférica, no caso) pode ser simulada assim: 
    
    FIGURA     
     
Polimorfismos proteicos.
     As proteínas podem apresentar variações alélicas em populações. Um caso bastante clássico de um polimorfismo proteico é aquele que é apresentado pelas hemoglobinas na espécie humana. Existe a hemoglobina A, também chamada de hemoglobina normal e a hemoglobina S, que em indivíduos homozigotos para essa forma apresentam a anemia falciforme (em inglês, sickle cell anemia, daí o S). A eletroforese permite distinguir as duas formas e a identificação é imediata, pois a hemoglobina é muito abundante no sangue e tem coloração avermelhada. As duas formas diferem em um aminoácido que apresenta carga elétrica diferente, o que resulta, como mostrado acima, em taxas de migração diferentes sob um campo elétrico. Em geral a aplicação desse método é restrita aos casos em que as diferentes formas sejam detectáveis por eletroforese (substituição de aminoácidos com a mesma propriedade podem resultar em diferenças crípticas, ou seja, em diferenças que não podem ser detectadas). Outra restrição diz respeito ao método de detecção, pois os tecidos geralmente têm muitas proteínas diferentes. Esses podem ser diretos (como no caso da hemoglobina ou do citocromo) ou indiretos, através de colorações específicas empregando, por exemplo, associações de anticorpos específicos com corantes. O resultado de um experimento de eletroforese, assim como sua interpretação em termos de genótipo, aparece como a figura abaixo:
     
     FIGURA
     
     Na figura acima há evidências de segregação de três alelos distinguíveis pela migração.

Polimorfismos de isozimas.

     As isozimas são formas diferentes de enzimas. Existem várias origens diferentes para as isozimas, mas a que pode ser empregada para estudos de segragação são aquelas originadas por diferentes formas alélicas. As isozimas dessa classe podem também ser denominadas pelo nome alozimas. Como as enzimas apresentam a propriedade de catalisar uma determinada reação química, isso propicia uma maneira de detectar a presença da própria enzima. Na figura abaixo está esquematizado um método de detecção de enzima que produz uma substância colorida: 
     
     FIGURA
     
     Depois de corrida a eletroforese, o gel é tratado com o substrato específico da enzima e uma substãncia que reage com o produto da reação com a formação de uma substância colorida. A vantagem de se analisar polimorfismos de enzimas é que estas têm seu papel fisiológico em geral conhecido podendo participar da composição do fenótipo que se deseja estudar. Entretanto, como no caso das proteinas, as enzimas (que também são proteínas) apresentam polimorfismos crípticos. Com o emprego de gel de amido, para uma única eletroforese podemos estudar diferentes enzimas pois esse tipo de gel permite seu fatiamento como abaixo: 
     
     FIGURA
     
     Polimorfismos de DNA

     Com o advento da tecnologia do DNA recombinante e da amplificação enzimática de DNA por PCR, existe agora uma série de métodos que permitem a caracterização de polimorfismos moleculares com a utilização de DNA. A novidade mais importante para a área é que os marcadores obtidos com tecnologia de DNA tendem a ser muito mais polimórficos que os marcadores proteicos. Com isso, o potencial do uso de marcadores é atualmente ilimitado.

A técnica de PCR

     A técnica de PCR (do inglês Polimerase Chain Reaction, reação em cadeia da polimerase) consiste numa reação em que uma pequena  e específica região do genoma é amplificada por síntese pela Polimerase do DNA. 
     A PCR ocorre em vários ciclos, onde, em cada um deles, a cadeia específica teoricamente dobra de tamanho. Atenção: a frase "reação de PCR" é redundante, significa reação de reação em cadeia da polimerase! Abaixo está representado um ciclo de uma PCR, onde a polimerase do DNA é uma esfera verde, a cadeia "antiga" é azul, um primer é azul claro e o outro é verde, os nucleotídeos são vermelhos, assim como a cadeia sintetizada no presente ciclo: 
     
     FIGURA
     
     Abaixo, está representada uma PCR nos seus primeiros ciclos: 
     
     FIGURA
     
     Após a PCR, os produtos da reação podem ser analisados por eletroforese, que aparece como abaixo:
     
     FIGURA
     
     Note que nessa eletroforese aparecem diferenças em cada uma das linhas verticais, podendo haver detecção de um polimorismo em um loco específico.

Microssatélites

     Microssatélites, também conhecidos como polimorfismos VNTR (do inglês Variable Number of Tandem Repeats, número variável de repetiçoes em tandem) do tipo STR (do inglês Short Tandem Repeats, repetiçoes pequenas em tandem) são os marcadores moleculares mais empregados em estudos de QTLs pois são fáceis de se estudar por PCR e existem em vários organismos de interesse para melhoramento genético. Apresentam um nome esquisito por razões históricas. Quando se fazia a análise de DNA por ultracentrifuçação em gradiente de Cloreto de Césio (que separa o DNA por sua densidade) apareciam bandas que ficavam ao lado da banda principal. A essas bandas foi atribuído o nome de DNA satélite, pos pareciam pequenos satélites ao lado de um planeta. Mais tarde esse DNA foi caracterizado como constituíndo-se de DNA repetitivo. Depois se descobriu que as repetições podiam ser longas (satélites), curtas (minissatélites) ou muito curtas (microssatélites). Apesar de serem fáceis de se analisar, o procedimento para podermos conseguir uma série de marcadores de microssatélites para uma espécie onde isso não tenha sido feito é muito trabalhoso. 
Vamos mostrar as etapas através das ilustrações abaixo. 

FIGURA

Normalmente aparecem "sombras" tal como na autorradiografia esquematizada acima pois a polimerase "erra" às vezes pois "escorrega" em regiões repetitivas. Mas o mais importante dos microssatélites é que, após feitos os procedimentos para obter primers adequados, e se estes estiverem publicados, um laboratório modestamente equipado pode proceder com estudos de variação genética. No caso de haver disponibilidade de analisadores automáticos, um grande número de análises podem ser feitas, e o resultado é representado da seguinte forma:

FIGURA

\section{Métodos de análise de QTLs}

Desenhos experimentais

     Para que um programa de análise de QTLs tenha sucesso é preciso que os marcadores moleculares estejam em desequilíbrio de ligação com os alelos segregantes nos locos que influenciam as características fenotípicas. Isso pode ser conseguido por diversas maneiras. Apenas algumas delas serão mostradas aqui, a título de exemplo. Para situações especiais outros desenhos eficientes podem ser também adotados. Os esquemas apresentados abaixo são de um organismo hipotético que tem apenas três pares de cromossomos e que não apresenta recombinação, para facilitar a visualização.

1. Segregação em F2

     Nesse desenho experimental, uma geração de indivíduos F1 será produzida a partir de duas linhagens diferentes que tenham sido endocruzadas, para assegurar que os indivíduos que gerarão F1 tenham a grande maioria de seus locos em homozigose. Em F2 os alelos segregarão conforme o esquema abaixo:
     
     FIGURA
     
     2. Retrocruzamento
     Nesse tipo de desenho, as mesmas características do desenho com segregação em F2 são utilizados, mas os indivíduos F1 são cruzados com indivíduos de uma das linhagens parentais. A diferença básica entre esse desenho e o anterior é que, dentre os indivíduos que serão analisados, há apenas homozigotos para alelos que estavam na linhagem com a qual os indivíduos F1 foram cruzados ou heterozigotos.
     
     FIGURA
     
     Outros desenhos experimentais
    A tecnologia de QTLs apareceu no momento em que diversos programas de análise de cruzamentos estavam em vias de execução. Além disso, certos organismos não podem ser sujeitos a esquemas de cruzamento previamente determinados (ninguém pensaria em um programa de cruzamentos planejados para a espécie humana, ou existem ainda espécies muito sensíveis a endocruzamentos sucessivos). Para todos esses casos, podem ser utilizados desenhos experimentais especiais mas todos dependem da disponibilidade de marcadores em desequilíbrio de ligação com genes que possam ser responsáveis pelos efeitos fenotípicos de interesse. No caso da espécie humana, um grande número de famílias pode ser analisada onde, em cada uma delas, a premissa do desequilíbrio de ligação pode ser admitida sem problemas. Muitas criações de animais usam intensamente o método de inseminação artificial. Dessa forma o desenho experimental deve ser centrado na análise dos reprodutores e de seus descendentes.

Análises estatísticas dos resultados

     Esse é um dos pontos mais delicados do estudo dos QTLs, pois vários fatores devem ser levados em consideração. Como simplificação, vamos excluir quaisquer fatores ambientais por enquanto, imaginando que todos os organismos do experimento desenvolveram-se em um ambiente idêntico. Em segundo lugar, vamos admitir que existe uma densidade muito alta de marcadores, de tal forma que para cada um dos genes que tem efeito no fenótipo de interesse existem muitos marcadores próximos e, principalmente, que eles estejam distribuídos uniformemente. Também vamos admitir que a amostra é muito grande. A tabela abaixo ilustra o que aconteceria, no caso do desenho experimental de retrocruzamento caso um QTL fosse detectado:
     
     FIGURA
     
     Como a amostra é muito grande, podemos considerar, por enquanto, que qualquer diferença entre as médias dos valores fenotípicos é significativa. O mais importante que podemos verificar no resultado acima é que a diferença máxima ocorre entre a distância 40 e 50. Imediatamente podemos admitir a existência de um loco que está afetando o valor fenotípico a meio caminho entre os marcadores localizados em 40 e 50, pois há perfeita simetria na resposta. Evidentemente os dados acima são forjados para melhorar o entendimento dos efeitos observados. No caso de dados obtidos experimentalmente, os resultados não têm interpretação assim tão óbvia. Vamos continuar a desprezar os efeitos ambientais para o esclarecimento do problema. Na maioria das vezes, não é possível se obter  amostras gigantescas para que qualquer diferença seja significativa. A tabela abaixo é (um pouco) mais próxima daquilo que se obtém na verdade:
     
     FIGURA
     
      Aqui começa a entrar o poder da Estatística junto com um modelo genético. Se fôssemos fazer uma comparação independente para cada marcador teríamos que fazer duas considerações: 
1. Em uma série de comparações independentes, é esperado que algumas delas (em 5% dos casos para ser mais exato) sejam significativas por acaso. Sabendo disso, corremos o risco de não podermos detectar um QTL que exista realmente pois apenas poderíamos considerar efeitos muito mais fortes que aqueles detectados pelo nível de 5%, padrão em experimentos biológicos, para evitar conclusões espúrias. 
2. Os desvios ao acaso que existem em qualquer experimento ocorrem em ambos os sentidos. 
     Para evitar esses problemas, é importante que utilizemos informações de todos os marcadores em conjunto, justamente para aumentarmos o poder da análise. Felizmente temos um meio para isso que é o método de máxima verossimilhança. Formalmente esse método é bastante complicado, mas é possível entendê-lo intuitivamente. 
     Imaginemos um número infinito de pontos dispostos sobre uma linha (uma premissa bastante razoável pois os genes estão arranjados linearmente sobre o cromossomo). Cada ponto terá uma determinada distância de cada um dos marcadores. Quanto maior for a distância, menor a probabilidade de que o marcador esteja detectando os efeitos daquele ponto. Admitimos isso pois a probabilidade de recombinação aumenta com a distância. Calculamos então, para cada um dos pontos imaginários, os efeitos detectados por cada um dos marcadores multiplicados por uma função que é inversamente proporcional à distância entre o ponto e o marcador. Colocando isso em um gráfico teremos algo do tipo:
     
     FIGURA
     
     O método de regressão curvilinear também pode ser empregado para esse propósito. 
    Evidentemente o ponto mais alto da linha arroxeada é o ponto de maior probabilidade de existir um QTL para a característica. Como se espera que essa linha correspondente aos efeitos combinados oscile devido a desvios ao acaso inerentes a qualquer experimento dessa natureza, não existe necessariamente um QTL para qualquer máximo da curva, apenas aqueles máximos que estiverem acima do nível de oscilação esperado ao acaso. A altura da linha de significância dependerá: 
1. Do tamanho da amostra. Em amostra muito pequenas espera-se grandes oscilações ao acaso relativamente e portanto a linha de significância será muito alta. Nesse caso, os QTLs passíveis de identificação são aqueles que possuem efeitos muito fortes, ou então passarão desapercebidos. 
2. Da densidade de marcadores. Quanto mais marcadores, maior será o poder de detecção dos efeitos combinados. 
3. Da distribuição dos marcadores ao longo do cromossomo. Se eles estiverem com uma distribuição muito agregada, teríamos grande poder de detecção nas regiões com alta densidade, mas isso, na prática,  faria com que eles funcionassem como um único marcador. 
4. Do número de características fenotípicas considerado no estudo. A análise de muitos marcadores por enquanto é cara e trabalhosa. Para que o estudo tenha maior chance de sucesso, um programa bem realizado procurará aumentar a chance de se descobrir efeitos de genes em fenótipos e obviamente quanto mais características métricas forem analisadas, maior a probabilidade de se encontrar marcadores associados a locos com efeitos significativos.
Efeitos ambientais

     Muitas vezes, não é possível controlar as condições ambientais completamente, como seria o desejado. Nesse caso, é importante que os efeitos do ambiente sejam minimizados, para podermos detectar apenas os efeitos dos genótipos. Suponha que, no estudo de cruzamentos entre plantas, a amostra consista em um conjunto de colheitas que ocorreram em anos diferentes. Todos sabem que existem anos "bons" e anos "ruins". Para desprezarmos o efeito dos anos podemos fazer um teste estatístico que mede o quanto cada um dos anos influenciou na média dos efeitos fenotípicos. Para isso o teste de análise de variância é empregado. Esse teste também é conhecido como ANOVA (do inglês "ANalysis Of VAriance"). Com ele podemos verificar qual foi o efeito médio de cada ano e, antes da análise associada aos genótipos, desprezar esses efeitos, subtraíndo-os. Outro caso em que esse teste pode ser empregado é aquele em que a amostra de animais seja obtido de fazendas diferentes. Também podem ocorrer combinações de anos diferentes com fazendas diferentes, mas a análise de variância pode também ser aplicada em três ou mais vias.

Efeitos de dominância, heterose e epistasia

     Esses são os efeitos que prejudicam a previsibilidade dos programas de estudo que envolvem genética quantitativa clássica. A verificação dos efeitos de dominância dependem fortemente do desenho experimental, como podemos ver pela comparação dos desenhos de segregação em F2 e de retrocruzamento. A heterose necessariamente resulta de interações entre alelos diferentes nos mesmos locos ou entre locos. É um efeito que resulta da contribuição de genomas diferentes que ocorrem simultaneamente nos híbridos. O efeito heterose é empregado com sucesso há muito tempo para aumento de produção e de outras características desejáveis, portanto seria muito importante dissecar o efeito heterótico em seus componentes de heterosigozidade e epistasia. A verificação de epistasia normalmente é realizada apenas após a verificação de efeitos de QTLs individuais onde apenas aqueles QTLs que produzem efeitos significativos são testados para epistasia. Isso não necessariamente é verdade, já se demonstrou em certos estudos que genes sem efeito individual detectável podem interagir entre si com enorme efeito combinado. Mas o grande problema de se verificar efeitos de interação entre genes é a necessidade de amostras muito grandes. Para entendermos isso, imaginemos que em um determinado desenho experimental possam ser analisados três genótipos para cada loco. Para a análise de cada loco vamos supor que se optou para ter cerca de 30 indivíduos de cada genótipo, fazendo um total de 90 para a amostra como um todo (isso é um pouco absurdo pois a probabilidade de ter proporções iguais em genética raramente é satisfeita, mas podemos pensar nisso a título de simplificação). Para ter um poder estatístico equivalente, a análise de interações entre dois locos exigiria 3X3 combinações. Nesse caso a amostra saltaria para 270 indivíduos. Para interações entre três locos esse número chegaria a 810, quase dez vezes o necessário para o estudo loco por loco!


\section{Perspectivas futuras}

Organismos transgênicos

     Uma vez encontrado um QTL, a natureza exata do loco envolvido pode teoricamente ser determinada. Para isso, é preciso que primeiramente seja empregado uma densidade de marcadores muito alta na região candidata, propiciando um mapeamento mais preciso. A região do genoma pode ser então clonada e sequenciada. Isso consiste em um trabalho formidável, mas não impossível pois essa estratégia já foi empregada com sucesso na localização de genes de doenças genéticas humanas. Uma vez feito isso, variações alélicas naturais ou mesmo artificiais podem ser "implantadas" tanto no organismo onde se detectou o efeito fenotípico ou até mesmo em outros organismos que não podem ser cruzados com aquele onde foi feito o estudo. A aplicação da tecnologia de produção de organismos transgênicos pode ser utilizada nesse sentido. Uma das críticas que se faz com relação à produção massiva de organismos transgênicos é a "poluição genética" resultante com resultados imprevisíveis a longo prazo.

Clones

     Clones são, por definição, um conjunto de organismos genteticamente idênticos a um único organismo que os originou. A utilidade do emprego dos clones no estudo de QTLs poderia ser no sentido de verificar o efeito de diferentes condições ambientais em um único genoma, em organismos onde os clones não existam naturalmente. Podem servir ainda na produção maciça de organismos transgênicos quando estes não forem suficientemente estáveis para se manter com cruzamentos convencionais. O mesmo pode ser feito a partir de organismos com desempenho ótimo mas que tenham que ser heterozigotos em muitos locos, que os tornaria instáveis para reprodução por cruzamentos por causa da segregação. O emprego maciço de clones apresenta o perigo de, graças à enorme uniformidade genética, grandes desastres ocorrerem em decorrência de uma condição ambiental inesperada, tal como o desenvolvimento de uma doença virótica desconhecida em organismos sem nenhum tipo de resistência, tal como ocorreu diversas vezes no passado.

Emprego de "biochips"

     Biochips ou "chips de DNA" consistem em arranjos bidimensionais de alta densidade de fragmentos de DNA sintetizados ou clonados. Em uma pequena área podem haver milhares de sequências diferentes e essas podem ser amostras de porções variáveis do genoma arranjadas de acordo com sua posição nos cromossomos. Essa tecnologia já se mostrou útil na detecção de recombinantes a partir de linhagens parentais. A aplicação dos biochips em estudos com QTLs apresenta um potencial enorme em um futuro próximo pois possibilita a caracterização genotípica com alta densidade de marcadores naqueles organismos que têm projetos de sequenciamento de genomas ou mapeamento físico com alta densidade em andamento. A perspectiva também é a de que os custos dos programas de QTLs, assim como a mão de obra envolvida caiam drasticamente.

\section{Bibliografia}

\end{document}